國軍共諜案 欠債、邀宴都可能中招 | 聯合新聞網	
2023-10-26	
https://udn.com/news/story/7321/7530237	
向德恩（右）在邵維強（左）利誘下，不僅每月收取中共提供的4萬元內應費，還穿著軍服簽下有辱軍魂的「投降承諾書」。記者張議晨／翻攝國軍陸續傳出重大共諜案，根據檢調統計，今年迄今已有多起國安案件陸續收網，案情樣態包含發展組織、刺探、洩漏國防軍事機密等，且從退將到現役軍士官都涉案，甚至連擔任前線的飛官都被收買，顯見大陸對台滲透無孔不入。大陸對台滲透樣態多元，除透過軍、士官取得機敏文件，還透過民間人士、退將、軍官發展共諜組織，利用邀訪、落地招待、球會、餐敘等方式，動搖退役將領對國家忠誠，再由將領人脈將黑手伸向部隊。陸軍步兵訓練指揮部前上校主任向德恩被自稱媒體高層的邵維強吸收，穿軍服簽下「投降承諾書」，共收賄五十六萬元，向德恩一、二審都判刑七年半，邵維強被判刑十五年。前立委羅志明、海軍前少將夏復翔也涉發展共諜組織，陸方透過高爾夫球會等方式邀請退將赴陸，對岸人士還拿出「發揚黃埔精神，促進祖國統一」布條給退將簽名，延伸統戰思想。檢調今年一月收網，成功收押羅志明、夏復翔；不過，高雄地院僅認定夏復翔發展共諜組織未遂，判刑五月，羅志明獲判無罪，檢方已提起上訴。辦案人員指出，國軍部隊盛行「學長學弟制」，陸方吸收退將主要看中的是部隊人脈，即便退役仍有下屬、學弟在營，因此透過邀宴、球會等方式，先讓退將鬆懈，再設局「請君入甕」，若沒有堅守底線，容易「撩進去」，許多遭法辦的退將，多半都是透過邀宴、招待旅遊方式遭吸收。另外，中共情治人員常透過金錢利誘現役軍士官兵，從軍者經濟觀念若不足，常常「債務滾債務」，利用借貸或資金周轉等，造成滲透破口，中招者只能乖乖協助刺探軍情。以昨天宣判的共諜案來說，孫姓中校因欠債需錢周轉，才與妻子一同交付軍機「賺錢」，先前澎防部蔡姓政戰士，也是與地下錢莊借錢，最後逼得以交付軍機「清償債務」。